% 01-Introduccion_Presentacion_Tesis.tex
% Diapositivas de la sección Introducción

\section{Introducción}

\begin{frame}
\frametitle{Contexto: COVID-19 y Salud Pública}
\begin{itemize}
    \item La pandemia de COVID-19 ha tenido un impacto sin precedentes en la salud y el bienestar global.
    \item Saturación hospitalaria y vulnerabilidad de los trabajadores de la salud.
    \item Necesidad de métodos que apoyen el diagnóstico y tratamiento de enfermedades pulmonares.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Historia y Desafíos del COVID-19}
\begin{itemize}
    \item COVID-19 surge en 2019 en Wuhan, China, y es declarada pandemia en marzo de 2020.
    \item La ciencia y tecnología son herramientas clave para enfrentar estos retos.
    \item Urgencia de métodos que agilicen el diagnóstico y tratamiento de enfermedades pulmonares.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Diagnóstico por Imágenes y Aprendizaje Automático}
\begin{itemize}
    \item El análisis de imágenes de rayos X y TC es fundamental para el diagnóstico de enfermedades pulmonares.
    \item Modelos de inteligencia artificial ayudan a identificar patologías y visualizar regiones de interés.
    \item Mejoran la precisión y rapidez del diagnóstico, optimizando recursos hospitalarios.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Limitaciones de los Métodos Actuales}
\begin{itemize}
    \item Sesgos por bases de datos pequeñas o no normalizadas.
    \item Enfoque limitado a enfermedades específicas.
    \item Falta de regulación, validación y explicabilidad de los modelos.
    \item Escasez de recursos para el procesamiento y etiquetado de imágenes.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Desafíos y Necesidades}
\begin{itemize}
    \item Se requieren soluciones innovadoras que aprovechen el aprendizaje automático.
    \item Superar barreras técnicas, éticas y sociales para su aplicación clínica.
    \item Trabajo continuo para mejorar y diversificar las bases de datos de imágenes.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Propuesta de la Tesis}
\begin{itemize}
    \item Desarrollo de modelos basados en redes neuronales convolucionales y Transformers.
    \item Detección de 15 patologías pulmonares, incluyendo COVID-19, usando imágenes de rayos X de diferentes fuentes.
    \item Evaluación mediante métricas de clasificación y visualización de regiones de interés.
\end{itemize}
\end{frame}
