% Here we have a section where you might choose to acknowledge your family, fellow students, advisor, dog, etc.

Esta tesis y proyecto no habrían sido posibles sin el apoyo de las personas que me acompañaron en
este proceso. Por ello, quiero expresar mi más sincero agradecimiento a todas estas personas e
instituciones que hicieron posible su culminación.

En primer lugar, agradezco profundamente a mi director de tesis, el Dr. Mariano J. J. Rivera Meraz,
por su invaluable orientación, paciencia y apoyo constante a lo largo de este proyecto. Sus consejos
y conocimientos han sido fundamentales para el desarrollo de esta investigación. Su dedicación y
compromiso con mi formación académica han sido una fuente de inspiración y motivación para seguir
adelante con distintos proyectos en la industria.

A mi familia, especialmente a mis padres Gabina Rosales Garnica y Alejandro Peralta Sosa,
por su amor incondicional y su apoyo inquebrantable durante todos estos años de estudio.
Sin su comprensión y ánimo, este logro no habría sido posible. A mis hermanos, Itandehui Peralta
Rosales y Ovidio Alejandro Peralta Rosales, por su constante aliento y por creer en mí en todo
momento. Su apoyo emocional ha sido crucial para superar los desafíos que encontré en el camino.

A María del Rosario Jiménez Cabrera, quien se convirtió en mi guía, principal apoyo y motivación.
Mi compañera de vida, que día a día me brindó su amor y apoyo incondicional. Al amor de mi vida,
que tras su fallecimiento, pocos meses antes de concluir esta tesis, dejó un gran vacío en mí,
pero cuyo recuerdo sigue fortaleciéndome cada día.

A mis compañeros de clase y amigos, quienes compartieron conmigo ideas, conocimientos y momentos
de camaradería que enriquecieron mi experiencia académica. Su colaboración y amistad han sido una
fuente constante de motivación. Agradezco especialmente a Daniel Martínez Tovar, Pablo Antonio
Stack Sánchez y Marco Antonio Esquivel Basaldua, por su ayuda incondicional, por estar siempre
dispuestos a escuchar y ofrecer su apoyo, y por su compañía y amistad durante los estudios de este
posgrado.

Agradezco también al Centro de Investigación en Matemáticas (CIMAT)\footnote{\url{https://www.cimat.mx}} por brindarme los recursos y el entorno
adecuado para llevar a cabo esta investigación. Su apoyo institucional ha sido crucial para el éxito
de este trabajo. A los profesores y personal administrativo, por su disposición para ayudar y por
crear un ambiente académico propicio para el aprendizaje y la investigación.

Así mismo, agradezco al Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología (CONAHCyT)\footnote{\url{https://lms.conahcyt.mx}}
por su apoyo financiero y por hacer posible mi formación académica a través de la beca otorgada.
Su apoyo ha sido fundamental para llevar a cabo esta investigación y completar mis estudios de posgrado.

Quiero expresar mi gratitud a todos los participantes de mi estudio, cuya disposición para compartir
sus experiencias y conocimientos hizo posible esta investigación. Sin su colaboración, este trabajo
no habría sido posible. Agradezco también a las organizaciones y comunidades que facilitaron el
acceso a los datos necesarios para esta investigación.

Finalmente, quiero agradecer a todas aquellas personas que, de una u otra manera, contribuyeron al
desarrollo de esta tesis. Su apoyo, aunque no mencionado individualmente, ha sido igualmente valioso
y significativo.
